\chapter{Introduction}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\cfoot[\thepage]{\thepage}

Ce projet nous a été proposé par l’équipe \href{https://www-intuidoc.irisa.fr/}{IntuiDoc}
de l’\href{https://www.irisa.fr/}{IRISA}, en étroite collaboration avec la startup
\href{http://www.doptim.eu}{Doptim} et avec le soutien de Jean-Yves LE CLERC, conservateur du
patrimoine aux \href{http://archives.ille-et-vilaine.fr/fr}{archives départementales} d'Ille-et-Vilaine.
Tout au long de l’année, nous serons encadrés par Bertrand COÜASNON, enseignant-chercheur membre d'IntuiDoc,
Erwan FOUCHÉ, chef de projet chez \href{https://www.soprasteria.com/fr}{Sopra Steria}, Julien BOUVET,
ingénieur chez Sopra Steria également. Nous serons aussi accompagnés par Sophie TARDIVEL, responsable
et \textit{data scientist} chez Doptim.

\paragraph{}
Ce projet a pour but de fournir un programme permettant de concevoir des bases d’apprentissage
automatiquement pour l’entraînement de divers systèmes de reconnaissance d’écriture manuscrite,
ainsi que leur exploitation, une base d'apprentissage étant un ensemble
d'exemples sur lesquels les reconnaisseurs vont pouvoir s'entraîner à associer
du texte de documents manuscrits ou imprimés à une transcription. Ces reconnaisseurs seront, par exemple,
capables de retranscrire de manière informatique des documents manuscrits
(registres paroissiaux, registres d’état civil, documents d’entreprise,
\ldots) pour les rendre plus exploitables. Ce projet permettra donc de gagner
du temps sur la compréhension de documents anciens en rendant l’entraînement
de systèmes complexes plus simple.

\paragraph{}
Ce projet est en lien avec les archives départementales d’Ille-et-Vilaine dans le cadre de la transcription numérique de registres paroissiaux et autres documents anciens. La sauvegarde et 
l’accès à ces documents est un enjeu important et notre projet consiste en un premier pas pour 
résoudre ce défi. Le rapport de pré-étude présente un aspect plus détaillé du contexte et des enjeux.

\paragraph{}
Dans ce rapport, nous définirons premièrement les spécifications générales du
projet, ainsi que celles de ses éléments. Nous détaillerons donc les
spécifications concernant la préparation des données en entrée, le stockage
des données, les liens avec un système de reconnaissance
d’écriture manuscrite, et enfin l’interface utilisateur. Nous expliquerons
ensuite l’architecture logicielle du projet, la façon dont les éléments
précédemment cités seront construits et liés ensemble. Enfin, nous conclurons
en abordant la suite du projet.

\paragraph{}
Le vocabulaire utile à la compréhension de ce rapport, déjà défini dans le
rapport de pré-étude, est rappelé en annexe 1.
